[índice](README.md)

## Mostrando un hola mundo puede ser mostrado de múltiples formas


```python
# Esto es un comentario

print('Hola Mundo')
```

    Hola Mundo
    

Podría mostrar el mismo mensaje pero usando 2 o más líneas de código. Mediante configurando el valor de terminación con un string ' ' en lugar del '\n' que trae prederterminado


```python
# Esto es un comentario
# Con el parámetro end como un string con un espacio
print('Hola', end= ' ')
print('Mundo')
```

    Hola Mundo
    

Utilizando el parámetro end = '\n' para forzar la creación de una nueva línea.


```python
# Esto es un comentario
# Con el parámetro end como '\n'
print('Hola', end= '\n')
print('Mundo')
```

    Hola
    Mundo
    

Por otro lado, se puede crear una expresión con 2 o más líneas utilizando en '\n' para insertar nueva línea.


```python
# Esto es un comentario
print('Hola\nMundo')
```

    Hola
    Mundo
    

## Secuencia de escape

| Escape | Descripción |
|--|--|
| \n | Nueva línea |
| \t | tabulador horizontal |
| \r | Retorno de carro |
| \b | Mover el cursor para atrás un espacio |
| \a | alerta. sonido de alarma|
| \\ | Backslash |
| \" | Impresión de comillas dobles |
| \' | Impresión de la comilla simple  |

Ejemplos:


```python
print('Esto es un mensaje \n Me muestra el funcionamineto de',
      'varios caracteres de \t escape \b. Me permite controlar la constitución de mensajes',
     'como la inserción de comillas simples \' o dobles \". ')
```

    Esto es un mensaje 
     Me muestra el funcionamineto de varios caracteres de 	 escape . Me permite controlar la constitución de mensajes como la inserción de comillas simples ' o dobles ". 
    

## Conceptos de memoria: básico

Supongamos que tenemos un dato que se desea almacenar en la memoria, para ello es útil que se utilice un nombre de variable para tener una referencia del dato si se desea utilizar a continuación.

Se puede utilizar el comando id() para consulta la ubicación del dato asignado a la variable dicha. Con ello se puede imprimir en pantalla para observar dicho valor.


```python
# Mi dato. Empezando con el valor del número 10
mi_variable = 10
print(id(mi_variable))
```

    1351886912
    

Si manipulamos dicho dato para obtener otro. Por ejemplo sumandole uno


```python
mi_variable = 10 + 1
print(id(mi_variable))
```

    1351886928
    

El valor del dato que tiene la variable 'mi_variable' es otro. En este caso 11. La ubicación del mismo ya otro. Por otro lado si retornamos al original valor. Se mostrará la ubicación original


```python
mi_variable = 10
print(id(mi_variable))
```

    1351886912
    

El comportamiento aqui es: Cada dato tiene una ubicación distinta en memoria, aunque estemos utilizando la misma variable.

Esto incluye aunque en apariencicia parece el mismo dato pero su tipo de dato es distinto. Por ejemplo, el número 10 y la palabra '10'


```python
mi_variable = 10
print('ubicación de memoria del número 10:',id(mi_variable))
mi_variable = '10'
print('ubicación de memoria de la palabra 10:',id(mi_variable))
```

    ubicación de memoria del número 10: 1351886912
    ubicación de memoria de la palabra 10: 88101280
    

# Python básico
Las variables en python no necesitan ser declaradas, simplemente se definen al ser utilizadas por primera vez. Además, pueden cambiar de tipo volviendo a definir.


```python
x="hola"
print(x)

x=5
print(x)

y=x+2.5
print(y)
```

    hola
    5
    7.5
    

# Tipos de datos básicos
Python tiene los mismos datos básicos que otros lenguajes: enteros, flotantes, strings y booleanos. Además, las listas son un tipo predefinido en el lenguaje.

## Números
Python tiene soporte para números enteros y de punto flotante.


```python
### Enteros ###

x = 3 

print("- Tipo de x:")
print(type(x)) # Imprime el tipo (o `clase`) de x
print("- Valor de x:")
print(x)       # Imprimir un valor
print("- x+1:")
print(x + 1)   # Suma: imprime "4"
print("- x-1:")
print(x - 1)   # Resta; imprime "2"
print("- x*2:")
print(x * 2)   # Multiplicación; imprime "6"
print("- x^2:")
print(x ** 2)  # Exponenciación; imprime "9"
# Modificación de x
x += 1 
print("- x modificado:")
print(x)  # Imprime "4"

x *= 2
print("- x modificado:")
print(x)  # Imprime "8"

print("- Varias cosas en una línea:")
print(1,2,x,5*2) # imprime varias cosas a la vez
```

    - Tipo de x:
    <class 'int'>
    - Valor de x:
    3
    - x+1:
    4
    - x-1:
    2
    - x*2:
    6
    - x^2:
    9
    - x modificado:
    4
    - x modificado:
    8
    - Varias cosas en una línea:
    1 2 8 10
    

## Flotantes


```python
y = 2.5 
print("- Tipo de y:")
print(type(y)) # Imprime el tipo de y
print("- Varios valores en punto flotante:")
print(y, y + 1, y * 2.5, y ** 2) # Imprime varios números en punto flotante
```

    - Tipo de y:
    <class 'float'>
    - Varios valores en punto flotante:
    2.5 3.5 6.25 6.25
    

## Booleanos
Python implementa todos los operadores usuales de la lógica booleana, usando palabras en inglés (and, or, not) en lugar de símbolos (||, &&, !, etc)

También tiene los típicos operadores de comparación: <,>,>=,<=,==,!=


```python
v1 = True #el valor verdadero se escribe True 
v2 = False #el valor verdadero se escribe False

print("- Valores de v1 y v2:")
print(v1,v2)

print("- Tipo de v1:")
print(type(v1)) # Imprime la clase de un valor booleano ('bool')

print("- v1 and v2:")
print(v1 and v2) # y lógico; imprime False
print(v1 or v2)  # o lógico; imprime True
print(not v1)   # negación lógica, imprime False

print(3 == 5)  # Imprime False ya que son distintos
print(3 != 5)  # Imprime True ya que son distintos
print(3 < 5)  # Imprime True ya que 3 es menor que 5
```

    - Valores de v1 y v2:
    True False
    - Tipo de v1:
    <class 'bool'>
    - v1 and v2:
    False
    True
    False
    False
    True
    True
    

## Listas
Python tiene soporte para listas como un tipo predefinido del lenguaje. Para crear una lista basta con poner cosas entre [] (corchetes) y separarlas con , (comas).


```python
print("- Lista con 4 números:")
a=[57,45,7,13] # una lista con cuatro números
print(a)

print("- Lista con 3 strings:")
b=["hola","chau","buen día"] # una lista con tres strings
print(b)

# la función `len` me da la longitud de la lista
print("- Longitud de la lista:")
n=len(a)
print(n)
```

    - Lista con 4 números:
    [57, 45, 7, 13]
    - Lista con 3 strings:
    ['hola', 'chau', 'buen día']
    - Longitud de la lista:
    4
    

Para acceder a sus elementos, se utiliza el []
Los índices comienzan en 0


```python
print("- Elemento con índice 0 de la lista:")
print(b[0])
print("- Elemento con índice 1 de la lista:")
print(b[1])
print("- Elemento con índice 2 de la lista:")
print(b[2])
```

    - Elemento con índice 0 de la lista:
    hola
    - Elemento con índice 1 de la lista:
    chau
    - Elemento con índice 2 de la lista:
    buen día
    

para crear una lista vacía, (sin elementos), simplemente ponemos []


```python
vacia=[]
print("Lista vacía:")
print(vacia)

# También podés crear una sub-lista o slice especificando un rango de indices
print("- Elementos del índice 0 al 1 (2-1):")
print(a[0:2])
print("- Elementos del índice 1 al 3 (4-1):")
print(a[1:4])
#Si ponés nada antes del : se asume que pusiste 0
print("- Elementos desde el comienzo al indice 1 (2-1) :")
print(a[:2])
#Si no ponés nada después del : se asume que tomás todos hasta el final
print("- Elementos desde el indice 1 hasta el final:")
print(a[1:])

#Si no pones nada ni antes ni después es como tomar todo
print("- Todos los elementos:")
print(a[:])


#Si el fin es igual al comienzo, es un rango vacío, por ende se obtiene una lista vacía
print("- Rango vacío -> lista vacía:")
print(a[2:2])
```

    Lista vacía:
    []
    - Elementos del índice 0 al 1 (2-1):
    [57, 45]
    - Elementos del índice 1 al 3 (4-1):
    [45, 7, 13]
    - Elementos desde el comienzo al indice 1 (2-1) :
    [57, 45]
    - Elementos desde el indice 1 hasta el final:
    [45, 7, 13]
    - Todos los elementos:
    [57, 45, 7, 13]
    - Rango vacío -> lista vacía:
    []
    

## Funciones de las listas

Una lista es un objeto, y tiene varios métodos. Entre ellos está el método append, que permite agregar un elemento a la lista. Los métodos se invocan de la siguiente forma objeto.metodo(parametro1,parametro2,...).


```python
#por último, le podés agregar elementos a una lista con el método `append`
print("- Una lista con 3 strings:")
a=['una','lista','de']
print(a)

print("- La misma lista luego de agregarle un string más:")
a.append('strings')
print(a)
```

    - Una lista con 3 strings:
    ['una', 'lista', 'de']
    - La misma lista luego de agregarle un string más:
    ['una', 'lista', 'de', 'strings']
    

## Tuplas
Las tuplas son como las listas, pero no se pueden modificar. Son como unas listas de sólo lectura. Se crean con () (paréntesis) en lugar de [] (corchetes).


```python
#Podés crear una tupla con valores entre () separados por ,
a=(1,2,57,4)
print("- Una tupla de cuatro elementos:")
print(a)
print("- El elemento con índice 2:")
print(a[2])
print("- Los elementos entre los índices 0 y 2:")
print(a[0:2])

# la siguiente línea genera un error de ejecución
#a.append(28)
```

    - Una tupla de cuatro elementos:
    (1, 2, 57, 4)
    - El elemento con índice 2:
    57
    - Los elementos entre los índices 0 y 2:
    (1, 2)
    

## Estructuras de control
En Python no hay llaves ({}) ni begin...end para marcar el comienzo y fin de un bloque, sino que eso se logra con la indentación. La indentación por defecto son 4 espacios en blanco.

Entonces va a ser necesario indentar correctamente para utilizar sentencias if, for o para definir funciones.

### if
El if es como el de otros lenguajes, pero no pide paréntesis y termina con :. Su sintaxis es:

if condicion :
    cuerpo del if (indentado con 4 espacios)
else:
    cuerpo del else (indentado con 4 espacios)


```python
edad = 25

print("La persona es")
if edad < 18: # el if termina con : para indicar donde acaba la condición
    # el print va indentado con 4 espacios para indicar que está dentro del
    # cuerpo del if
    print("Menor") 
else:
    #Lo mismo con este print
    print("Mayor")
    
print("De edad")
```

    La persona es
    Mayor
    De edad
    


```python
#Ejercicio
# Pasar a escala de grises el color codificado en los elementos de la lista `pixel`

pixel= [0.6,0.3,0.4] # intensidades de cada canal. 
#El elemento 0 es el R, el 1 el G y el 2 el B

# la intensidad en escala de grises es el promedio de la intensidad de cada canal R, G y B
intensidad=0 # IMPLEMENTAR

print("La intensidad es:")
print(intensidad)
```

    La intensidad es:
    0
    


```python
#Ejercicio
# Pasar a blanco y negro el valor de intensidad codificado en la variable intensidad


# podemos considerar que un pixel se convierte en blanco si su intensidad en escala de grises es mayor a 0.5
# y negro de lo contrario
bw = 0 # IMPLEMENTAR

print("En blanco y negro el pixel sería: (0 -> negro, 1 -> blanco)")
print(bw)
```

    En blanco y negro el pixel sería: (0 -> negro, 1 -> blanco)
    0
    

## For
Los for son parecidos a los if, pero tienen la sintaxis for variable in lista:. En este caso, variable es la variable que va a ir cambiando, y lista es una lista de python (o un iterable que es parecido)


```python
print("- Impresion de los elementos de la lista:")

# Imprimir los strings de mi_lista por separado
mi_lista=["img","python","numpy"]
for s in mi_lista:
    print(s)# este print va con indentación
    
#calcular la suma de los números e imprimirla
suma=0
mis_numeros=[5,8,17,12]
for numero in mis_numeros:
    suma=suma+numero
print("- La suma de los números es:")
print(suma)
```

    - Impresion de los elementos de la lista:
    img
    python
    numpy
    - La suma de los números es:
    42
    

Cuando no tenemos una lista y queremos hacer un for "común" y que la variable que cambia sea un número que va incrementándose, podemos utilizar la función range.


```python
#un for de 0 a 3, para imprimir esos valores
print("Un for de 0 a 3")
for i in range(4):
    print(i)
    
#En Python los índices comienzan en 0, y por eso los rangos también.
    

#También se puede comenzar el rango en otro valor en lugar de 0
print("- Un for de 2 a 5:")
for j in range(2,6):
    print(j)
```

    Un for de 0 a 3
    0
    1
    2
    3
    - Un for de 2 a 5:
    2
    3
    4
    5
    


```python
#Ejercicio: Escribir un for para buscar el máximo de la lista e imprimirlo
lista=[44,11,15,29,53,12,30]
maximo=0
# IMPLEMENTAR

# debe imprimir 53
print("- El maximo es:")
print(maximo)
```

    - El maximo es:
    0
    


```python
#Ejercicio: Escribir un for para buscar el máximo de la lista e imprimir su _posición_
lista=[44,11,15,29,53,12,30]
posicion=0
# IMPLEMENTAR

#debe imprimir 4
print("- La posición del máximo es:")
print(posicion)
```

    - La posición del máximo es:
    0
    

## Funciones
Las funciones se definen con la palabra clave def y tienen la sintaxis def nombre_funcion(parametros):. Para devolver un valor utilizamos la palabra clave  return.


```python
#esta funcion recibe dos números y devuelve su suma

def sumar(a,b):
    return a+b


c=sumar(2,5)
print("2+5=")
print(c)


#esta funcion recibe una lista y devuelve la suma de sus elementos
def sumar_todos(lista):
    suma=0
    for v in lista:
        suma+=v
    return suma

mi_lista=[54,12,99,15]
print("los elementos de la lista suman:")
print(sumar_todos(mi_lista))
```

    2+5=
    7
    los elementos de la lista suman:
    180
    


```python
#Ejercicio
# Escribir una función que reciba una lista y un valor, 
#y devuelva la cantidad de veces que aparece ese valor en la lista

def ocurrencias(lista,valor):
    # IMPLEMENTAR
    return 0


l=[1,4,2,3,5,1,4,2,3,6,1,7,1,3,5,1,1,5,3,2]
v=2

print(ocurrencias(l,v))
```

    0

[índice](README.md)